---
label: Функции
order: -40
---

## Работа со строками { #strings }

==- `lower(value)` &mdash; Преобразовать строку в нижний регистр
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка

||| :checkered_flag: Результат
Строка в нижнем регистре или `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{lower('Привет КАК ДЕЛА?')} = привет как дела?
```
|||
==- `upper(value)` &mdash; Преобразовать строку в верхний регистр
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка

||| :checkered_flag: Результат
Строка в верхнем регистре или `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{upper('Привет КАК ДЕЛА?')} = ПРИВЕТ КАК ДЕЛА?
```
|||
==- `split(value, delimiter)` &mdash; Разбить строку на подстроки по разделителю
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка
`delimiter`|строка|пробел|Символ, по которому нужно разбить строку

||| :checkered_flag: Результат
Массив из одной или нескольких подстрок или `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{split('1,2,3', ',')} = ['1','2','3']
@{split('привет как дела', ' ')} = ['привет','как','дела']
```
|||
==- `substr(value, start, length)` &mdash; Получить подстроку указанной строки
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка
`start`|число|**обязательно**|Начало подстроки (от нуля). Если число отрицательное, то от будем считать от конца строки
`length`|число|до конца строки|Количество символов

||| :checkered_flag: Результат
Подстрока или `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{substr('строка', 0, 3)} = стр
@{substr('строка', 2)} = рока
@{substr('строка', -3)} = ока
```
|||
==- `phoneNumber(value, country)` &mdash; Достать из строки номер телефона
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Строка с номером телефона
`country`|строка|пусто|Код страны (ru, en, es и т.д.)

!!!
Если код страны не указан, то будет найден только телефон в международном формате.
!!!

!!!
Если в сообщении будут лишние цифры, например _Мой номер телефона 79205550123, я живу по ул. Домостроителей 4_, то телефон также не будет распознан.
!!!

||| :checkered_flag: Результат
Номер телефона в формате _79205550123_ или `null`, если номер телефона не распознан.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{phoneNumber('8 (920) 555-01-23', 'ru')} = 79205550123 
@{phoneNumber('8 (920) 555-01-23')} = пусто, телефон не распознан 
```
|||
==- `contains(value, substr)` &mdash; Проверить содержит ли строка подстроку
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Исходная строка
`substr`|строка|**обязательно**|Подстрока, которую ищем в исходной строке

||| :checkered_flag: Результат
`true`, если подстрока содержится в строке, `false`, если не содержится или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{'test string'->contains('test')} = true
@{'test string'->contains('foo bar')} = false
```
|||
===

### Форматирование { #strings-formatting }

==- `formatMoney(value, currency, scale, step, locale)` &mdash; Форматировать число в денежное представление
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|число|**обязательно**|Любое число
`currency`|строка|**обязательно**|Валюта (RUB, USD, EUR и т.д.)
`scale*`|целое число больше 0|2|Цифр после запятой
`step*`|целое число больше 1|1|Шаг округления
`locale*`|строка|Локаль пользователя|Локаль (ru, en, es и т.д.). От нее зависит формат выводимого числа.

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{formatMoney(2000, 'RUB')} = 2 000,00 ₽
@{formatMoney(2000, 'RUB', 2, 1, 'en')} = ₽2,000.00
@{formatMoney(2.14944, 'RUB', 2, 10)} = 2,10 ₽ &mdash; округление до 10 копеек
```
|||
==- `format(format, value1, value2, ...)` &mdash; Вывод строки по шаблону
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`format`|строка|**обязательно**|Шаблон, в котором можно использовать %s для подстановки строки, %d &mdash; целое число, %f &mdash; число с плавающей точкой
`value1`|строка или число|**обязательно**|Значение
`value2`|строка или число|_необязательно_|Значение

!!!
Количество параметров `value` должно соответствовать количеству подстановок в шаблоне.
!!!

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{format('%s: %d RUB', 'PlayStation 5', 25000)} = PlayStation 5: 25000 RUB
```
|||
===

### Регулярные выражения { #regexp }

==- `match(value, regexp)` &mdash; Протестировать строку на соответствие регулярному выражению
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка
`regexp`|строка|**обязательно**|Регулярное выражение

||| :checkered_flag: Результат
Массив соответствий, если соответствует, `false`, если не соответствует и `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{match('defabcdef', '/abc/')} = ['abc']
```
|||
==- `matchAll(value, regexp)` &mdash; Найти все соответствия регулярному выражению внутри строки
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка
`regexp`|строка|**обязательно**|Регулярное выражение

||| :checkered_flag: Результат
Массив массивов соответствий, если соответствует, `false`, если не соответствует и `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{matchAll('defabcdef', '/abc|def/')} = [['def'],['abc'],['def']]
```
|||
===

### JSON { #json }

==- `jsonDecode(data)` &mdash; Декодировать строку из JSON в значение
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`data`|строка|**обязательно**|JSON-строка

||| :checkered_flag: Результат
Декодированная строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{jsonDecode('{"message":"Hello, World"}').message} = Hello, World!
```
|||
==- `json(data)` &mdash; Преобразовать значение в JSON-строку
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`data`|любой|**обязательно**|Любое выражение

||| :checkered_flag: Результат
JSON-строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{json('Строка')} = 'Строка'
@{json([1,'string'])} = [1,"string"]
```
|||
===

### Разное { #other }

==- `base64Decode(data)` &mdash; Декодировать строку из Base64
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`data`|строка|**обязательно**|Закодированные в Base64 данные

||| :checkered_flag: Результат
Декодированная строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
``` 
@{base64Decode('SGVsbG8sIFdvcmxkIQ==')} = Hello, World!
```
|||
==- `md5(value)` &mdash; Посчитать md5 хэш строки
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{md5('Hello, World!')} = 65a8e27d8879283831b664bd8b7f0ad4
```
|||
==- `sha256(value)` &mdash; Посчитать sha256 хэш строки
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{sha256('Hello, World!')} = dffd6021bb2bd5b0af676290809ec3a53191dd81c7f70a4b28688a362182986f
```
|||
==- `expand(string)` &mdash; Вычислить все выражения внутри строки

Эта функция пригодится во многих случаях. Например, когда вы загружаете значение из внешней системы (таблицы Google, например) и вам нужно преобразовать все выражения внутри.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Любая строка

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{expand('Hello, @{dateFormat(now, 'y')}!')} = Hello, 2022!
```
|||
==- `buildHttpQuery(obj)` &mdash; Из объекта сделать строку query для HTTP-запроса
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`obj`|объект|**обязательно**|Любой объект. Может содержать вложенные объекты.

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{buildHttpQuery({'a':'test','b':[1,2],'c':'русские буквы'})} = 

a=test&b%5B0%5D=1&b%5B1%5D=2&c=%D1%80%D1%83%D1%81%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B5+%D0%B1%D1%83%D0%BA%D0%B2%D1%8B
```
|||
===

## Работа с датой и временем { #datetime }

При работе с датой и временем строки преобразуются к дате. При этом мы распознаем различные форматы. Вот примеры корректных строк:

- 14.07.2022 12:55
- 07/14/2022
- 2022-07-14 13:59:07
- 2022-07-14T13:59:07+0300

Если временная зона не указана в строке даты, то она берется из настроек аккаунта. Например, если у вас пояс Москва (+3), то дата _14.07.2022 12:55_ будет датой по Московскому времени, а в универсальном времени (UTC) это будет _14.07.2022 09:55_.

Если какие-то компоненты не указаны, то они будут нулевыми. Например, _14.07.2022_ = _14.07.2022 00:00:00_.

==- `date(date)` &mdash; Преобразовать строку к дате
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date`|дата|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Дата или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{dateFormat('14.07.2022')} = 14.07.2022 00:00:00
@{dateFormat('10:00')} = 14.07.2022 10:00:00
```
|||
==- `dateFormat(date, format)` &mdash; Форматировать дату в строку
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date`|дата|**обязательно**|Целевое значение
`format`|строка|**обязательно**|Формат даты ([описание форматов](https://www.php.net/manual/ru/datetime.format.php))

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{dateFormat(now, 'd.m.Y')} = 14.07.2022
@{dateFormat(now, 'c')} = 2022-07-14T13:16:21+03:00
```
|||
==- `dateAdd(date, amount, intervalType)` &mdash; Добавить к дате указанный интервал
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date`|дата|**обязательно**|Целевое значение
`amount`|целое число|**обязательно**|Количество указанных единиц
`intervalType`|строка|**обязательно**|Тип единиц

Тип интервала|Описание {class="compact"}
-|-
`second/seconds`|	Секунды
`minute/minutes`|	Минуты
`hour/hours`|	Часы
`day/days`|	Дни
`week/weeks`|	Недели
`month/months`|	Месяцы
`year/years`|	Года

||| :checkered_flag: Результат
Дата или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{dateAdd('14.07.2022', 1, 'day')} = 15.07.2022
```
|||
||| Альтернативные методы:
- `dateSub` &mdash; вычесть указанный интервал
|||
==- `startOf(date, intervalType)` &mdash; Округлить дату к началу интервала
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date`|дата|**обязательно**|Целевое значение
`intervalType`|строка|**обязательно**|Тип интервала (см `dateAdd`)

||| :checkered_flag: Результат
Дата или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{'14.07.2022 22:53'->startOf('day')} = 14.07.2022 00:00:00
@{'14.07.2022 22:53'->startOf('week')} = 11.07.2022 00:00:00
```
|||
==- `endOf(date, intervalType)` &mdash; Округлить дату к концу интервала
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date`|дата|**обязательно**|Целевое значение
`intervalType`|строка|**обязательно**|Тип интервала (см `dateAdd`)

||| :checkered_flag: Результат
Дата или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{'14.07.2022 22:53'->endOf('day')} = 14.07.2022 23:59:59
@{'14.07.2022 22:53'->endOf('week')} = 17.07.2022 23:59:59
```
|||
==- `dateDiff(date1, date2, intervalType, absolute)` &mdash; Посчитать разницу между датами в выбранных единицах
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date1`|дата|**обязательно**|Первая дата
`date2`|дата|**обязательно**|Вторая дата
`intervalType`|строка|seconds|Тип интервала (см `dateAdd`)
`absolute`|флаг|0|Если `false`, то будут также возвращаться отрицательные числа

!!!
Если `absolute = false`, то результат интерпретируется так: сколько нужно прибавить к `date1`, чтобы получить `date2`. Поэтому, если `date1` позже `date2`, то будет возвращено отрицательное число.
!!!

||| :checkered_flag: Результат
Целое число или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{dateDiff('14.07.2022', '20.07.2022', 'days')} = 6
@{dateDiff('10:00', '14:54', 'hours')}' => 4
@{dateDiff('14:54', '10:00', 'hours', false)}' => -4
```
|||
==- `diffForHumans(date1, date2, syntax, short, parts)` &mdash; Форматировать разницу между датами для людей
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`date1`|дата|**обязательно**|Исходная дата
`date2`|дата|**обязательно**|Дата, по отношению к которой считается разница
`syntax`|целое число|1|Тип вывода (1 &mdash; обычный; 2 &mdash; "3 дня назад", "через 3 дня"; 3 &mdash; "3 дня назад", "3 дня до")
`short`|флаг|`false`|Короткий вариант
`parts`|целое число больше 0|3|Насколько подробно нужно выводить

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{'14.07.2022 10:00'->diffForHumans('12.07.2022 14:55')} = 1 день 19 часов 5 минут
@{'14.07.2022 10:00'->diffForHumans('12.07.2022 14:55', 2, false, 1)} = через 1 день
@{'14.07.2022 10:00'->diffForHumans('12.07.2022 14:55', 3, false, 2)} = 1 день 19 часов после
@{'14.07.2022 10:00'->diffForHumans('15.07.2022 14:55')} = 1 день 4 часа 55 минут
@{'14.07.2022 10:00'->diffForHumans('15.07.2022 14:55', 2, false, 1)} = 1 день назад
@{'14.07.2022 10:00'->diffForHumans('15.07.2022 14:55', 3, false, 2)} = 1 день 4 часа до
```
|||
===

## Работа с коллекциями { #collections }

==- `count(collection)` &mdash; Количество элементов в коллекции
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Целое число или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': 'test 2'}->count()} = 2
```
|||с
==- `values(collection)` &mdash; Получить массив значений

С помощью данной функции можно получить снова массив после [фильтров](#collection-filters).

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': 'test 2'}->values()} = ['test', 'test 2']
```
|||
==- `keys(collection)` &mdash; Получить массив ключей коллекции
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': 'test 2'}->keys()} = ['a', 'b']
@{['a','b']->keys()} = [0, 1]
```
|||
==- `first(collection)` &mdash; Получить первый элемент коллекции
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': 'test 2'}->first()} = test
@{['a','b']->first()} = a
```
|||
==- `last(collection)` &mdash; Получить последний элемент коллекции
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': 'test 2'}->last()} = test 2
@{['a','b']->last()} = b
```
|||
==- `take(collection, limit, offset)` &mdash; Получить часть коллекции
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение
`limit`|целое число|**обязательно**|Сколько элементов взять
`offset`|целое число|0|Начиная с какого элемента взять (отрицательное число &mdash; начиная с конца)

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{['a','b','c']->take(2)} = ['a','b']
```
|||
==- `only(collection, keys)` &mdash; Вернуть коллекцию, в которой останутся только нужные ключи
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение
`keys`|массив|**обязательно**|Массив с нужными ключами

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': '', 'c': false}->only(['c', 'b'])} = {'b':'','c':false}
@{['a',null,'b']->only([1])} = {1:null}
```
|||
==- `in_array(value, collection)` &mdash; Проверить, содержится ли значение в коллекции
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|любой|**обязательно**|Значение, которое нужно проверить
`collection`|коллекция|**обязательно**|Массив со значениями

||| :checkered_flag: Результат
`true`, если содержится, `false`, если нет или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{in_array('test', {'a': 'test', 'b': '', 'c': false})} = true
@{'b'->in_array(['a',null,'b'])} = true
```
|||
==- `merge(collection, delimiter)` &mdash; Слить массив строк в одну строку с разделителем
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Массив со строками
`delimiter`|строка|пустая строка|Разделитель между строк

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{['a','b','c']->merge(',')} = a,b,c
```
|||
==- `arrayMerge(collection1, collection2)` &mdash; Объединить две коллекции в одну

Правила объединения:
- Если обе коллекции являются массивом, то значения второго добавляются в конец первого;
- Если вторая коллекция является объектом, то, если ключ из второго массива есть в первом, он будет перезаписан, а иначе добавлен новый ключ.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection1`|коллекция|**обязательно**|Первая коллекция
`collection2`|коллекция|**обязательно**|Вторая коллекция

||| :checkered_flag: Результат
Коллекция или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{arrayMerge(['a','b'],['c','d'])} = ['a','b','c','d']
@{arrayMerge({'a':1,'b':2}, {'a':111,'c':4})} = {'a':111,'b':2,'c':4}
```
|||
==- `groupBy(collection, prop)` &mdash; Сгруппировать коллекцию объектов по полю

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Мы сгруппируем все объекты по этому полю.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля

||| :checkered_flag: Результат
Объект, ключи которого мы возьмем из указанного поля, а значения &mdash; массив объектов из коллекции с таким значением поля. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->groupBy('state')} = {
    'active': [{ 'state': 'active', 'id': 1 },{ 'state': 'active', 'id': 2 }],
    'inactive': [{ 'state': 'inactive', 'id': 3 }]
}
```
|||
==- `keyBy(collection, prop)` &mdash; Получить карту объектов по полю

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Мы создадим так называемую _карту объектов_: объект, ключ которого будет соответствовать значению из поля, а значение &mdash; сам объект.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля

||| :checkered_flag: Результат
Объект, ключи которого мы возьмем из указанного поля, а значения &mdash; сам объект из коллекции. Если есть несколько объектов с одинаковым полем, то возьмем только последний. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
Создадим карту объектов по уникальному идентификатору.
К таким элементам можно будет обращаться по их идентификатору, например \@\{$result.3}

@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->keyBy('id')} = {
    1: { 'state': 'active', 'id': 1 },
    2: { 'state': 'active', 'id': 2 },
    3: { 'state': 'inactive', 'id': 3 }
}
```
|||
==- `pluck(collection, prop, keyProp)` &mdash; Достать значения указанного поля из коллекции

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Мы создадим массив, в котором преобразуем все объекты в значение его полей. Можно также сформировать и объект, ключи которого возьмем из другого поля (или того же).

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`keyProp`|строка|пусто|Название поля ключа

||| :checkered_flag: Результат
Если `keyProp` не указан, то вернем массив значений поля `prop`. Если указан, то объект, ключи которого возьмем из поля `keyProp`. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->pluck('id')} = [1,2,3]

@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->pluck('state', 'id')} = {'1':'active','2':'active','3':'inactive'}
```
|||
==- `mapObjectsToFormat(collection, format, prop1, ...)` &mdash; Вернуть коллекцию отформатированных объектов в строку
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`format`|строка|**обязательно**|Формат (см. `format`)
`prop1`|строка|**обязательно**|Название поля значения

||| :checkered_flag: Результат
Массив строк. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->mapObjectsToFormat('%d: %s', 'id', 'state')} = ['1: active','2: active','3: inactive']
```
|||
===

### Фильтрация { #collection-filters }

==- `filter(collection)` &mdash; Вернуть коллекцию без пустых значений

Пустыми являются те, которые [вычисляются](./syntax#logic) как `false`.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Целевое значение

||| :checkered_flag: Результат
Массив или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{{'a': 'test', 'b': '', 'c': false}->filter()} = {'a':'test'}
@{['a',null,'b']->filter()} = {0:'a',2:'b'}
```
|||
==- `where(collection, prop, operator, operand)` &mdash; Взять элементы из коллекции, которые удовлетворяют условию

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка или объект|**обязательно**|Название поля значения или массив полей
`operator`|строка|=|Оператор сравнения (`=, !=, >, <, >=, <=`). Если пропустить параметр, то будет считаться равенство
`operand`|любой|обязательно, если `prop` не массив|Значение, с которым сравнивать

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

!!!
Данный метод может из массива сделать объект, поэтому если нужен именно массив, то используйте функцию `values`
!!!

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->where('state', 'inactive')} = {2:{ 'state': 'inactive', 'id': 3 }}

@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1, 'total':100 },
    { 'state': 'active', 'id': 2, 'total':50 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3, 'total':240 },
]->where('total', '>', 100)->values()} = [{ 'state': 'inactive', 'id': 3, 'total':240 }]
```
|||
==- `firstWhere(collection, prop, operator, operand)` &mdash; Взять первый элемент из коллекции, который удовлетворяет условию

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`operator`|строка|=|Оператор сравнения (`=, !=, >, <, >=, <=`). Если пропустить параметр, то будет считаться равенство
`operand`|любой|**обязательно**|Значение, с которым сравнивать

||| :checkered_flag: Результат
Объект из коллекции, который удовлетворяет условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение или нет элементов, удовлетворяющих условию.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'active', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->firstWhere('id', 2)} = { 'state': 'active', 'id': 2 }
```
|||
==- `whereIn(collection, prop, val, ...)` &mdash; Взять элементы из коллекции, значение свойств является одним из указанных

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`val`|строка или массив|**обязательно**|Значение или список значений

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1 },
    { 'state': 'error', 'id': 2 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3 },
]->whereIn('state', ['error', 'inactive'])} = {
    1: { 'state': 'error', 'id': 2 },
    2: { 'state': 'inactive', 'id': 3 }
}
```
|||
||| Альтернативные методы:
- `whereNotIn` &mdash; Взять элементы из коллекции, значение свойств **НЕ** является одним из указанных
|||
==- `whereLike(collection, prop, pattern)` &mdash; Взять элементы из коллекции, значение свойств соответствуют шаблону

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`pattern`|строка или массив|**обязательно**|[Шаблон](./templates.md)

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'title': 'abcdef', 'id': 1 },
    { 'title': 'foo bar', 'id': 2 },
    { 'title': 'defabcdef', 'id': 3 },
]->whereLike('title', '%abc%')} = {
    1: { 'title': 'abcdef', 'id': 1 },
    2: { 'title': 'defabcdef', 'id': 3 }
}
```

||| Альтернативные методы:
- `whereNotLike` &mdash; взять элементы из коллекции, значение свойств **НЕ** соответствуют шаблону
- `whereLikeI`/`whereNotLikeI` &mdash; не учитывать регистр при сравнении
|||
==- `firstMatchingPattern(collection, prop, operand)` &mdash; Взять элементы из коллекции, для которых указанное значение соответствует шаблону из свойства

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Данное поле содержит [шаблон](./templates.md), на соответствие которому мы проверяем переданное значение.

Данная функция является инверсией `whereLike`.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`operand`|строка|**обязательно**|Строка, которую проверяем на соответствие шаблону

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'pattern': '%def%', 'id': 1 },
    { 'pattern': '%abc%', 'id': 2 },
    { 'pattern': '%defabcdef%', 'id': 3 },
]->firstMatchingPattern('pattern', 'abcdef')} = { 'pattern': '%abc%', 'id': 2 }
```

||| Альтернативные методы:
- `firstNotMatchingPattern` &mdash; условие инвертируется
- `firstMatchingPatternI`/`firstNotMatchingPatternI` &mdash; не учитывать регистр при сравнении
|||
==- `whereBefore(collection, prop, date)` &mdash; Взять элементы из коллекции, дата которых ДО указанной

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Значение этого поля преобразуются к дате при сравнении.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`date`|дата|**обязательно**|Дата

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'date': '12.07.2022 10:00', 'id': 1 },
    { 'date': '13.07.2022 14:00', 'id': 2 },
    { 'date': '14.07.2022 15:00', 'id': 3 },
]->whereBefore('date', '13.07.2022')} = [
    { 'date': '12.07.2022 10:00', 'id': 1 }
]
```
|||
||| Альтернативные методы:
- `whereBeforeOrSame` &mdash; дата также может равняться указанной
|||
==- `whereAfter(collection, prop, date)` &mdash; Взять элементы из коллекции, дата которых ПОСЛЕ указанной

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Значение этого поля преобразуются к дате при сравнении.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`date`|дата|**обязательно**|Дата

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'date': '12.07.2022 10:00', 'id': 1 },
    { 'date': '13.07.2022 14:00', 'id': 2 },
    { 'date': '14.07.2022 15:00', 'id': 3 },
]->whereAfter('date', '13.07.2022')} = {
    1: { 'date': '13.07.2022 14:00', 'id': 2 }
    2: { 'date': '14.07.2022 15:00', 'id': 3 }
}
```
|||
||| Альтернативные методы:
- `whereAfterOrSame` &mdash; дата также может равняться указанной
|||
==- `whereDateBetween(collection, prop, from, to)` &mdash; Взять элементы из коллекции, дата которых МЕЖДУ указанными

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле. Значение этого поля преобразуются к дате при сравнении.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`from`|дата|**обязательно**|Дата
`to`|дата|**обязательно**|Дата

||| :checkered_flag: Результат
Объект с элементами, которые удовлетворяют условию. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'date': '12.07.2022 10:00', 'id': 1 },
    { 'date': '13.07.2022 14:00', 'id': 2 },
    { 'date': '14.07.2022 15:00', 'id': 3 },
]->whereDateBetween('date', '13.07.2022', '14.07.2022')} = {
    1: { 'date': '12.07.2022 10:00', 'id': 1 }
}
```
|||
===

### Сортировка { #sort }

==- `sortBy(collection, prop, options)` &mdash; Сортировать объекты в коллекции по значению из поля

Данная функция работает с коллекцией объектов, у которых задано некоторое поле.

Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`collection`|коллекция|**обязательно**|Коллекция объектов
`prop`|строка|**обязательно**|Название поля значения
`options`|строка|0|Опции сортировки (1 &mdash; сравнивать как числа, 2 &mdash; сравнивать как строки)

||| :checkered_flag: Результат
Коллекция с отсортированными элементами. Вернем `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{[
    { 'state': 'active', 'id': 1, 'total':100 },
    { 'state': 'active', 'id': 2, 'total':50 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3, 'total':240 },
]->sortBy('total')} = [
    { 'state': 'active', 'id': 2, 'total':50 },
    { 'state': 'active', 'id': 1, 'total':100 },
    { 'state': 'inactive', 'id': 3, 'total':240 },
]
```
|||
||| Альтернативные методы:
- `sortByDesc` &mdash; сортировка в обратном порядке (от большего к меньшему)
|||
===

## Вспомогательные функции { #auxiliary }

==- `int(value)` &mdash; Преобразовать в целое число
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Строка, которая содержит число

||| :checkered_flag: Результат
Число или `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{int('abc 123')} = 123
@{int('foo 24 bar 56')} = 2456
```
|||
==- `float(value)` &mdash; Преобразовать в число с плавающей точкой
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|строка|**обязательно**|Строка, которая содержит число

||| :checkered_flag: Результат
Число или `null`, если передана не строка.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{float('abc 123.23')} = 123.23
@{float('foo 24.8 bar 56')} = 24.856
```
|||
==- `bool(value)` &mdash; Преобразовать к булевскому типу
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|любой|**обязательно**|Любое значение

||| :checkered_flag: Результат
Если переданы _0_, пустая строка, пустой массив или `false`, то вернёт `false`, иначе `true`.
|||

||| :point_right: Примеры
```
@{bool(1)} = true
@{bool([1])} = true
@{bool('test')} = true
@{bool('')} = false
@{bool([])} = false
```
|||
===

==- `formatMoney()` &mdash; 
Параметр|Тип|По умолчанию|Описание {class="compact"}
-|-|-
`value`|число|**обязательно**|Любое число

||| :checkered_flag: Результат
Строка или `null`, если передано некорректное значение.
|||

||| :point_right: Примеры
```

```
|||
===